\thispagestyle{empty}
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{tof}{chapter}{Remerciements}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\begin{otherlanguage}{french}
  Je tiens tout d'abord à remercier mon directeur de thèse Omar Fawzi, qui m'a accompagné durant toute la durée de ma thèse et m'a gratifié de sa présence et de sa disponibilité tout au long de celle-ci.

  Je tiens à remercier Mario Berta et Andrei Romashchenko d'avoir accepté de participer à mon jury de thèse en tant que rapporteurs, ainsi qu'à Jean-Marie Gorce et Alantha Newman en tant qu'examinateur et examinatrice.

  Je tiens également à remercier Siddharth Barman pour les collaborations ainsi que pour les discussions autour des problèmes algorithmiques venant de l'économie.

  Merci Stéphan et Pascal pour le temps passé tout au long de cette thèse autour de moments conviviaux et scientifiques. Un grand merci Subhayan pour la bonne humeur à toute épreuve, la compagnie dans l'effort et l'aide généreuse fournie durant toutes ces années. Merci Rémi pour ces débats endiablés qui ont rythmé les semaines et brisé tout risque de monotonie au fil des mois. Merci Peter pour toute l'aide scientifique et l'accueil chaleureux au début de ma thèse. Et merci Julien pour les pauses caféinées et cartonnées nécessaires à la recharge des batteries.

  Merci Maïwenn de m'avoir convaincu à me lancer dans cette thèse malgré les hésitations initiales. Merci Lilian d'avoir été présent tout au long de la thèse, autour de restaurants, de musique, de cafés et débats partagés par delà nos laboratoires respectifs.

  Léo, Nils.

  Enfin, merci Claire de m'accompagner dans ce marathon depuis ses débuts et malgré toutes les épreuves rencontrées en chemin.
\end{otherlanguage}
 
